運動記錄程式Strava 洩美軍中東基地機密

運動記錄程式Strava
洩美軍中東基地機密

國際要聞

手機或運動手帶安裝的記錄程式，有助健身愛好者調整日程及互相交流，但一幅反映使用者位置及行動的地圖，竟引發美國駐外軍隊的安全危機，令美軍及其盟友在伊拉克、敍利亞等地的基地位置及行動曝光。

Strava公開地圖中，可見阿富汗巴格拉姆美國空軍基地位置和士兵活動路徑。

運動記錄應用程式Strava早前公開了一幅名為「Global Heat Map」的地圖，程式以全球定位系統（GPS）追蹤全球用家位置及行動，地圖上有用家途經的地點會亮燈。其中，西方國家「燈火」最通明，但敍伊、阿富汗、非洲國家等戰地幾乎漆黑一片，僅零星燈光。

地圖「亮燈」揭美兵活躍路線

然而，仔細留意會發現光點大多出現在美軍知名基地內，如伊拉克巴格達北部的塔基營（Camp Taji）、阿富汗巴格拉姆空軍基地（Bagram Airfield）等，相對名不經傳甚至可能保密的基地亦有亮燈，這或要歸咎美軍人員在未有關閉程式下行動。

除了位置，地圖上的光點亦在基地之間形成網絡，變相公開士兵日常補給或出入基地時採取的路線；而在美軍最多非公開基地的敍北，光點的密集度甚至能反映駐紮人數，另有專家從地圖推敲出美軍正在建設新基地。
雜誌《紐約客》的記者推斷尼日爾阿爾利特（Arlit）附近的是美軍秘密空軍基地，指使用率高但遠離城市的緩跑徑很可能就是機場，更有網民報稱在索馬里發現懷疑美國特種部隊駐紮地兼中央情報局（CIA）基地。

雖然地圖光點顯示的基地，位置大部份公開，但其他資料難免令恐怖分子或敵人有機可乘，便於伏擊或進行炸彈襲擊。德國國際安全分析師施耐德（Tobias Schneider）指，地圖顯示有活動的地方，也有可能是救援機構、聯合國設施或其他國家駐軍基地，但已知美軍基地大概位置的人，不難從中發掘有用資料，他指地圖顯示的資料是明顯的安全威脅，可從中窺探軍人的生活模式，但強調美軍不是單一「受害者」，因俄羅斯軍隊在敍利亞赫梅明空軍基地的部署亦顯示在地圖上；法國在尼日爾的基地亦不能倖免。

美國國防部表示正嚴肅處理事件及檢討情況，以決定是否需要加強訓練或指引，以及新增可確保國內及海外美軍人員安全的政策，另提醒軍方人員分享個人資料時多加注意，建議他們減少在互聯網包括社交網絡披露個人資料。國防部曾鼓勵軍方人員使用可連接Strava程式的Fitbit運動手環，2013年更以試驗計劃的形式，向有癡肥問題的2,500名人員派發手環。

Strava指是舊數據 非實時

Strava指，全球使用可連接程式的運動手環，以及直接在手機等裝置下載程式的用家多達2,700萬，但地圖顯示的是2015至去年9月期間的數據，並非即時實況，使用者亦可輕易解決行蹤外洩的問題，因透過設定程式或裝置，關掉數據傳輸功能，令用戶前往特定區域時不作公開顯示便可。

法新社/美國有線新聞網/《華盛頓郵報》

相關新聞
運動手環易洩私隱Apple Watch較安全
國際要聞 10小時前
疑洩台導彈基地位置 台否認
國際要聞 10小時前
因父一句閒話 澳學生揭漏洞
國際要聞 10小時前